<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>nafoto'z_blog - Diary</title><link href="https://naoto-yamaguchi.github.io/site/" rel="alternate"></link><link href="https://naoto-yamaguchi.github.io/site/feeds/diary.atom.xml" rel="self"></link><id>https://naoto-yamaguchi.github.io/site/</id><updated>2019-06-06T00:00:00+09:00</updated><entry><title>4,5月の振り返り</title><link href="https://naoto-yamaguchi.github.io/site/diary_1905.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-06T00:00:00+09:00</published><updated>2019-06-06T00:00:00+09:00</updated><author><name>Naoto Yamaguchi</name></author><id>tag:naoto-yamaguchi.github.io,2019-06-06:/site/diary_1905.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;4,5月の振り返り&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;動機&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ブログを書いている友達に良い刺激を受けて、ハードル低めに思ったこととかやったことの記録も気軽に書いてみることにしました。とりあえず、月1で振り返りとして書いてみるというマイルストーンを設定しようと思います。私の尊敬する&lt;a href="https://medium.com/@tumada/side-project-success-and-failure-pattern-b8b02b27d073"&gt;馬田隆明さんのMediumでの記事&lt;/a&gt;でも、「定期的な予定を持つ方が圧倒的に生産性がよくなる」という話がありますし、自分の振り返り記録を残しておくことは、未来に見返した時に面白いし、未来の自分による記憶の書き換えにも対抗できます（良いか悪いかは別にして）。
思ったことを書き連ねていく試みは今までもあったのですが、うまくまとまらないとか、忙しいとか言い訳して書ききれていませんでした。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;目次&lt;/h1&gt;
&lt;h1&gt;環境変化&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;数ヶ月前から、学校の近くで友達とシェアハウスを始めました。この環境変化は自分にとっては概ね非常に良いものでした。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;学校の近くに住んだら、&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最高だった&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;控えめに言って最高だった&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;帰宅時間の融通が聞いて学校の友達といられる時間が長くなる。→より深い付き合いに&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家が遠いと友達と面白い話をしていても、もう帰らないと、となりますが、終わりの時間を気にせず思う存分時間を使うことで、その友達とより深い話ができました。夜遅くまで話していると仲良くなった気がする（少なくとも私は）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;授業の合間に一旦帰って、食事も睡眠も洗濯も歯磨きもできる。行動の選択肢が広がる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;職場も家の近くが良いと思った&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;が、家族にその話をしたら、子供がいる場合はどうするかと聞かれて確かにとなった。家の目の前にサッカーやり放題の公園があったことで、自分の小学校生活はとても楽しいものだったので、例えば職場近くのバリバリ都心に住むのも考えものだなと思った。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;自分の例では、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;シェアハウスをすると、&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;楽しい&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;控えめに言って楽しい&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;帰っても誰かいるから寂しくない。家も賑やか。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ハウスメイトに良い影響を受ける&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;睡眠時間が比較的短くなった。&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;夜遅く起きている友達がいると影響を受ける。みんなが起きてると自分もまあいっかとなることもある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;さすがにまずいと思って、睡眠の本を読み意識改革したが、まだ直しきれてない。頑張ろう。睡眠が重要なのは明白なので。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朝は誰かは起きるので、寝坊はほとんどしない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他人と一緒に住むというのがどういうことか学べる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活の細かい部分で気になるところが出てくる。これは自分の性格もあるかもしれませんが、教育とか今まで育ってきた環境の違いが如実に表れるなぁと思いました。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今まで以上に親に感謝するようになった。ありがとう。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他人との関わりが増える。自分の存在、アイデンティティ的なものを見直すきっかけになった。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;学科&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;非常に忙しかったです。課題とかこなすので精一杯で、読書や+αのものに時間を費やせなかったです。
学科の勉強内容自体は、興味のあるものが多く楽しいのですが、1つ1つに対しても消化不良になっており、復習して消化していきたいです。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;認知科学への興味と、人間の直感と理性&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;読んだのは4月だったのかもしれませんが、友達に勧められて、&lt;a href="https://www.furomuda.com/entry/2018/08/04/011000"&gt;人生は、運よりも実力よりも「勘違いさせる力」で決まっている&lt;/a&gt;を読みました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書は、錯覚資産を上手に利用することで、上手く世の中を生きていけるという考えについて述べたものです。
錯覚資産という考え方自体も面白いと思いましたが、自分が印象に残ったのは、人は、シンプルなことをいう人の意見を聞きやすいということです。これは兼ねてから自分が抱えていた疑問に1つ解を与えてくれるものでした。
自分は、世の中そんなにシンプルじゃないし、自分にはわからないことがありすぎると思っているので、あることに対して、自信を持って自分の意見や考えを述べるのが苦手でした。そのため。いや、絶対これだという意見を自信を持って言える人に対して凄いなと思いつつ、何故そんなに自信を持って言えるのだろうと思っていました。Twitterとかニュース記事でみる有名人の発言はあたかも世の中をわかったかのように断言し、シンプルで明確な発言をしていて違和感を感じたことがありました。もしかしたら、分野の最先端に立つと当然見渡せる範囲も広くなって明確に世の中が理解できるようになるのかもしれませんが、そうでないとすると、彼らの自信はどこから来るのでしょうか？これはまだわからないままなのですが、ひょっとしたら、上に立つ立場の人達は、シンプルで明確な考えを打ち出すことで、サポーターなどの自分の意見に賛同する味方、仲間を増やしているのではないかと思いました。意図的かどうかは置いておいてこれは中々ありな方法ではないかと思いました。世の中がシンプルではないことを認識しつつも状況に応じて、明確でシンプルな発言によって人を惹きつけ、自分の目標を達成する。人の認知を理解した賢いやり方なのではと感心しました。
一方、現在の自分は間違えることを恐れ、比較的中庸な意見に収まっていて、自分の意見を述べず客観的意見のみを述べることに終始してしまうこともあります。友達と話していてもその人の目的を達成するためには、自分の意見を話すより、自分が情報として持っている客観的な意見を提供してあげた方が良いのではないかとも思って、無難な発言を繰り返し、結局自分がどういう人かわかってもらえない、自分の意見を言う機会が少なくなることで、伝える力が低下する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人間は生存と繁殖のために、直感と理性という2種類の生化学反応アルゴリズムを発展させてきた。現代は、環境の変化は異常なほど速く、現代人は甘いものが好きだし（カロリーを溜め込むための行動）、飢餓が解決されたのはほんの数十年前の話であり、動物的な本能は依然として持っていることになる。
それが故に、現代の異常に早い社会の変化に対応しきれていない、人間の直感などの反応があり、それが人間って。。。と思ってしまうような出来事を引き起こしたり、しているのではないかと考えた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大昔から形作られてきた、直感と理性の生化学アルゴリズムの、現代に急速に変化する環境への不適合生を認知科学で理解することで、自分がどう生きていくべきかどうかという指針が得られるのではないかと考えた。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;細胞農業と細胞分化研究、バイオインフォマティクス~研究分野について~&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;この2ケ月で自分が取り組みたいと思える研究分野との新しい出会いがありました。自分はかねてから、人類にインパクトを与え、既存の価値観を大きく変えてしまうような取り組みに参加したいと考え、それができそうなバイオと情報科学の融合分野に進みましたが、それより細かくどの分野でどういう取り組みができそうかということについてはあまりわかっていませんでした。しかし、自分は「細胞農業」という分野に出会ったことで、自分が現時点で目指し、取り組みたいと思えることが見つかったのかなと感じています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;細胞培養のための分化制御、再生医療、クロマチン構造、
遺伝子組換えゲノム
合成生物学
一方で、
ブルーオーシャン、大学でしかできないことをやる。応用と結びつきづらいので難しい&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情熱については、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まだ色々とあったと思いますが、現時点でパッと浮かぶことを書いてみました。思い出したら追記していきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;変な生物の研究をすると良いというアドバイスをいただいた
あとは勉強しすぎないこと&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;料理&lt;/h1&gt;
&lt;h1&gt;シェアハウスの振り返り&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;シェアハウスでは、みんなで集まって、月1で振り返りをおこなっています。各人がプレゼンをおこない、先月に設定した目標をどの程度達成できたか振り返り、来月の目標を設定します。
来月(6月)の自分の目標は、
* 周りに良い影響を与える
* 細胞培養実験スタート
* 料理を楽しむ
* 読書と、英語のreadingとlisteningを毎日やりブログでoutputする
* 講義の復習を中心に生物学を学ぶ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;です。
「環境変化」で、上述したように、自分はシェアハウスを始めてから友人に良い影響を受けてきました。一緒に住むとなるとお互い過ごす時間も長く、与える影響も大きくなります。馬田隆明さんの&lt;a href="https://medium.com/@tumada/startup-environment-c6615b501b49"&gt;成功する起業家は居場所を選ぶ&lt;/a&gt;にもあるように、自分が周りの環境を良くすることで、その環境から自分が良い影響を受けるようになり、自分も環境も（環境は自分の一部）を良くしていくことができます。少し抽象的な目標なので、これをより具体的に分解して定量的に評価できるようになると良いですが、ひとまず抽象的な行動指針として、「周りに良い影響を与える」というのを意識していきたいと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また文章を書く機会が増えたことで、どうすればより良く伝えることができるのかということについて考え、&lt;a href=""&gt;書く技術、考える技術&lt;/a&gt;という本も読んでみました。そこで学んだ書き方を生かして、自分の文章で伝える力をつけていきたいと思います。&lt;/p&gt;</content><category term="Diary"></category></entry></feed>